[
    {"question": "Czym jest okres i jak go oznaczamy", "answer": "Jest to czas jednego pełnego cyklu zmian. Oznaczamy jako T i mierzymy jak czas(w sekundach)."}
    ,{"question": "Czym jest częstotliwość, jak ją oznaczamy, jak ją obliczyć znając okres.", "answer": "Częstotliwość to liczba pełnych drgań w jednostce czasu. Jest to odwrotność okresu drgań. f = 1/T. Jednostką jest Hertz (Hz)"}
    ,{"question": "Czym jest ruch drgający", "answer": "Ruch okresowy wokół położenia równowagi."}
    ,{"question": "Czym jest amplituda?", "answer": "Maksymalna odległość drgającego ciała od połączenia równowagi. <br/> Np: jeśli wahadło odchyla się 5cm w lewo, a potem 5 cm w prawo to amplituda jest 5cm! (5cm od położenia równowagi a nie od skrajnego z drugiej strony)."}
    ,{"question": "Jak obliczamy prędkość (chwilową) w ruchu drgającym?", "answer": " v = |DELTA x|/ (DELTA t). Czyli odległość / czas. "}
    ,{"question": "Kiedy prędkość w ruchu drgającym jest maksymalna a kiedy najmniejsza?", "answer": "Maksymalna jest podczas przechodzenia przez położenie równowagi, w położeniach skrajnych jest na chwilę 0! bo na chwilę się ruch zatrzymuje przy zmianie kierunku."}
    ,{"question": "Wzór na siłę w ruchu sprężystym:", "answer": "F = k * x. k to współczynnik sprężystości sprężyny, x to odległość odsunięcia od położenia równowagi."}
    ,{"question": "W którą stronę jest skierowana siła wypadkowa w ruchu drgającym?", "answer": "Zawsze w stronę położenia równowagi."}
    ,{"question": "Jaki jest okres drgań ciała o masie _m_ zawieszonego na sprężynie o współczynniku sprężystości _k_ jeśli masę sprężyny możemy pominąć?", "answer": "T = 2*Pi * Pierwiastek ( _m_ / _k_ )"}
    ,{"question": "Wzór na energię kinetyczną w ruchu drgającym", "answer": "Ek = m*v*v / 2 <br/> czy też m* v kwadrat przez 2. <br/> m to masa poruszającego się ciała, v - prędkość ciała."}
    ,{"question": "Jak zmienia się energia w ruchu drgającym?", "answer": "Przy przechodzeniu przez położenie równowagi energia kinetyczna jest największa, a energia sprężystości w tym momencie jest 0. <br/> W maksymalnym wychyleniu energia kinetyczna jest 0 a sprężystości maksymalna. <br/> Całkowita energia jest ciągle taka sama E = Ek + Es. <br/> To znaczy też, że maksymalna energia kinetyczna (na którą znamy wzór) jest taka sama jak maksymalna energia sprężystości."}
    ,{"question": "Wzór na energię sprężystości w ruchu drgającym", "answer": "Es = k*x*x/2. <br/> k - współczynnik sprężystości, x - odkształcenie.<br/> Maksymalne odkształcenie w ruchu drgającym jest takie jak amplituda więc maksymalna energia spręzystości jest E = k*A*A/2"}
    ,{"question": "Wzór na okres drgań wahadła", "answer": "T = 2*Pi*Pierwiastek( l / g). <br/> l = długość wahadła <br/> g = przyspieszenie ziemskie."}
    ,{"question": "Czy okres drgań wahadła zależy od jego masy?", "answer": "Nie, zależy od odległości środka masy od punktu zaczepienia czyli od długości wahadła (uwaga * jeśli linka wahadła ma metr a ciało które trzyma ma 20 cm to długość wahadła będzie metr i 10 cm czyli długość linki i odległość do środka ciała)."}
    ,{"question": "Jak liczymy energię w wahadle:", "answer": "W najwyższym punkcie drgań energia Wynosi: Ep = mgh (masa*przysp.ziemsie*wysokość), Ek 0. E całkowita = Wp + Ek. <br/> W najniższym punkcie (przechodzenie przez położenie równowagi) : <br/> Ep = 0, Ek = mvv/2, E = Ep + Ek. mvv = masa * prędkość kwadrat. Z tego możemy policzyć wzór na prędkość podczas przechodzenia przez położenie równowagi: v = Pierwiastek ( 2hg )."}
]
